\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Acústica e Vibrações Veiculares}$\quad$(208582)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1- Fundamentos de Vibrações;
 \\
2- Sistemas com 1 e mais graus de liberdade;
 \\
3- Balanceamento e Neutralizadores Dinâmicos;
 \\
4- Instrumentação para vibrações;
 \\
5- Conceitos Fundamentais do Som;
 \\
6- Instrumentação para acústica;
 \\
7- Propagação sonora ao ar livre;
 \\
8- Legislação e Ruído de tráfego;
 \\
9- Ruído em cavidades.
 \\
\textbf{Programa} \\
1- Fundamentos de Vibrações
 \\
1.1- Conceitos básicos
 \\
1.2- Classificação das vibrações
 \\
1.3- Elementos de mola, amortecimento e inércia.
 \\
1.4- Movimento harmônico.
 \\
1.5- Análise harmônica.
 \\
2- Vibração livre de sistemas com 1 grau de liberdade
 \\
2.1- Vibração livre de um sistema de translação não amortecido.
 \\
2.2- Vibração livre de um sistema torcional não amortecido.
 \\
2.3- Vibração livre com amortecimento viscoso.
 \\
3- Vibração de sistemas com 1 grau de liberdade excitada harmonicamente.
 \\
3.1- Equação do movimento.
 \\
3.2- Resposta de um sistema não amortecido à força harmônica.
 \\
3.3- Resposta de um sistema amortecido à força harmônica.
 \\
3.4- Resposta de um sistema amortecido a movimento harmônico de base.
 \\
3.5- Resposta de um sistema amortecido ao desbalanceamento rotativo.
 \\
3.6- Laboratório 1: Instrumentação para medição de vibração e calibração de acelerômetro; medição de um sistema com desbalanceamento rotativo.
 \\
4- Sistemas com dois graus de liberdade
 \\
4.1- Equações de movimento para vibração forçada.
 \\
4.2- Análise de vibração livre de um sistema não amortecido.
 \\
4.3- Acoplamento de coordenadas e coordenadas principais.
 \\
4.4- Análise de vibração forçada.
 \\
4.5- Absorvedor dinâmico de vibração.
 \\
4.6- Laboratório 2: medição de vibração veicular  no corpo humano
 \\
5- Conceitos fundamentais do som
 \\
5.1- Som e ruído
 \\
5.2- Natureza do som
 \\
5.3- Ondas planas e esféricas
 \\
5.4- Impedância sonora, intensidade sonora e potência sonora.
 \\
6- Nível logarítmico e espectro sonoro
 \\
6.1- Decibel
 \\
6.2- Adição e subtração de níveis sonoros.
 \\
6.3- Principais tipos de fontes sonoras.
 \\
7- Instrumentação para medição acústica
 \\
7.1- Medidor de nível sonoro
 \\
7.2- Microfones
 \\
7.3- Sistema de aquisição de sinais.
 \\
7.4- Filtros acústicos
 \\
7.5- Laboratório 3: Calibração de microfone; Medição do NPS de uma fonte sonora.
 \\
8- Propagação sonora ao ar-livre
 \\
8.1- Equação básica da propagação sonora ao livre
 \\
8.2- Mecanismos de atenuação sonora ao ar livre.
 \\
8.3- Ruído de tráfego veicular.
 \\
9- Legislação de ruído veicular.
 \\
9.1- Grandezas, critérios e normas.
 \\
9.2- NBR9714
 \\
9.3- NBR15145
 \\
9.4- Laboratório 4: medição do ruído emitido nas proximidades do sistema de escapamento por veículos rodoviários automotores conforme definidos pela NBR 9714.
 \\
10- Ruído em cavidades
 \\
12.1- Absorção sonora
 \\
12.2- Níveis sonoros em cavidades.
 \\
12.3- Salas de testes: câmaras anecóica e reverberante.
 \\
12.4- Transmissão sonora.
 \\
13.1- Propagação sonora em dutos.
 \\
13.2- Tubo de impedância.
 \\
13.3- Silenciadores acústicos.
 \\
14- Principais fontes de ruído e vibração veicular.
 \\
14.1- Ruído do motor.
 \\
14.2- Ruído do sistema de aspiração.
 \\
14.3- Ruído do sistema de exaustão.
 \\
14.4- Ruído dos pneus.
 \\
14.5- Ruído aerodinâmico.	
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Singiresu S. Rao (revisor técnico José Juliano de Lima Junior e tradução Arlete Simille), Vibrações mecânicas, São Paulo, Pearson Prentice Hall, 2008, 4 ed. 
 \\
MEIROVITCH, Leonard. Fundamentals of vibrations. Long Grove: Waveland, 2010. xviii, 806 p. ISBN 9781577666912.
 \\
NORTON, M. P.; KARCZUB, D. G. Fundamentals of noise and vibration analysis for engineers. 2nd ed. Cambridge, UK: Cambridge University Press, 2003, 631 p. ISBN 0521499135.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
BISTAFA, Sylvio Reynaldo. Acústica aplicada ao controle do ruído. São Paulo: Edgard Blücher, 2006. xi, 368 p. : ISBN 8521203764.
 \\
Kinsler, L. E., Frey, A. R., Coppens, A. B., Sanders, J. V., Fundamentals of acoustics, 4th ed., New York: John Wiley \& Sons, 1999.  
 \\
\textbf{EBRARY} \\
Vér, I. L.; Beranek, L. L, Noise and vibration control engineering: principles and applications, 2nd Ed., New Jersey: John Wiley \& Sons, 2006.
 \\
FRENCH, A. P. Vibrações e ondas. Brasilia: Universidade de Brasília, 2001. 384 p. ISBN 85-230-0649-4.
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Mecanica dos sólidos 2 para Engenharia e Sinais e Sistemas para Engenharia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

